東西南北：相隔24年的3月台海 - 安裕

東西南北：相隔24年的3月台海 - 安裕

有關台灣的新聞，3月以來成為另一個焦點。這個星期三，美軍導彈驅逐艦通過台灣海峽，同一天，美軍一架偵察機在台灣西南外海上空出現；前幾天，美軍另一艘導彈驅逐艦在印太海域發射導彈。台灣的立法委員和戰略專家都說，美軍之前從未在這一海域的演習發射導彈，立委王定宇更形容是「在中國大門口發射導彈」。台灣國防安全研究院資源與產業研究所長蘇紫雲則指，早前美軍航空母艦及兩棲部隊在南海演習期間發射快炮，這次的中程火力展示，對中國來說具有很明顯的意義。蘇紫雲說，美國此舉顯示，即使美國本土武漢肺炎疫情爆發，美軍仍準備好對應任何狀況。

維持現狀是美國利益

蘇紫雲的話可謂一語中的。美軍第七艦隊在Facebook發放軍艦發射導彈消息時附有兩個Hashtag，一個是「美國海軍」（#USNavy），另一個是「海軍準備就緒」（#NavyReadiness）。最近幾天，美軍太平洋艦隊和第七艦隊，接連主動發放美軍在西太平洋演習及行動的消息，包括軍艦通過台灣海峽到演習發射導彈。美軍的舉動，正如蘇紫雲和美軍Hashtag所言：我們準備好了。

美國對台灣政策過去70年雖有變化，然而美國在台海的最大利益，就是美國的利益不容侵損。5、60年代，美軍協防台灣的同時，力阻蔣中正反攻大陸，這是公開的秘密。及至美中1979年元旦建交，美國國會快速通過《台灣關係法》，總統卡特隨即簽署執行，以「民間關係」形式保持與台灣的民生經濟以至軍事關係。北京指美國此舉是「兩個中國」或「一中一台」，華府每遇指摘即聲明「美國奉行『一個中國』政策」。逾一甲子以來，美國改朝換代，兩黨輪換不知凡幾，這套政策則是恒久不變。箇中原因，便是台海維持現狀不戰不和，便是美國最大利益所倚。

台灣反攻大陸美國不點頭，大陸威脅台灣美國也不坐視。過去兩個月，台海內外風高浪急，使人想起同樣也是3月，不過是1996年3月的台海危機。當年3月，台灣首次直選總統，解放軍在台海周邊試射導彈及大規模軍事演習。當年3月8日，美國調動獨立號航空母艦戰鬥群進入台灣附近海域，3天之後，再下令在波斯灣的另一航空母艦尼米茲號火速馳往西太平洋，也進入台灣周邊一帶。這是越戰1975年結束後，美國軍力在區內的最大規模集結。台灣《中國時報》駐美特派員傅建中提到，據當時參加美軍參謀長聯席會議的時任美國亞太事務助理國務卿洛德（Winston Lord）說，派出兩艘航空母艦到台海是時任美國國防部長佩里（William Perry）的主意。佩里說，「我們考慮派一艘航空母艦，但決定那樣不夠強而有力，因此考慮派兩艘」。佩里的話還未講完，原來他說想過兩艘航空母艦在台北會合，「可是那樣未免太挑釁了」。

戰略由模糊轉為清晰

中美建交之後，雙邊關係主要在三個文件，即《上海公報》、《建交公報》，以及美國售武台灣的《八一七公報》；另外美國有以國內法形式執行的《台灣關係法》。1996年台海危機後的一段相當長時期，三個公報及一個法案，沒有加增或減少。然而，西太平洋並無從此平靜，近期台海內外軍事活動頻仍，解放軍機艦出海繞台，台灣戰機升空驅趕，以及上星期美軍航空母艦羅斯福號聯同兩棲攻擊艦美利堅號和陸戰隊在南海大規模演習。在此期間，美艦發射導彈，美軍偵察機出現台灣周邊，事態顯然已經超越多年以來的解放軍對台灣軍隊的模式，變成美軍對解放軍的實質對峙。隨着中美關係緊張，美國內部對台海事態的態度，轉而是鷹派立場佔主流，不論在朝在野，一俱如是。

美國過去幾年通過《台灣旅行法》、《2018年國防授權法》、《亞洲再保證倡議法》。最新是3月初眾議院通過簡稱「台北法案」的《台灣盟友國際保護及加強倡議法》，由於參議院去年已過關，只待兩院協調文本出來，就會送交白宮簽署。在朝的政府國會既然如此，在野的社會民間聲音亦低不到哪裏去，美國國防部中國事務前主任包士可（Joseph Bosco）最近撰文〈要阻止與中國戰爭，美國必須承諾防衞台灣〉（To deter war with China, US must commit to defend Taiwan），批評尼克遜立下的美國對中國策略模式「言辭強硬，戰略撤退」，指美國多年來在台海奉行的「模糊戰略」已走到盡頭，敦促推行清晰戰略。被認為鴿派的美國在台協會前主席卜睿哲（Richard Bush）接受訪問被問到，兩岸關係僵局誰是解鈴的繫鈴人時說，「我認為是中國大陸方面」。

台灣被喻為「不沉航空母艦」，是冷戰年代美國對西太平洋戰略的論述，至今不變。60多年來，這艘「不沉航空母艦」在危機時刻，身邊曾經出現真正航空母艦尼米茲號和獨立號。如今則是上星期的羅斯福號在區內演習，與駐日本橫須賀的另一航空母艦列根號南北呼應。美國似是準備派遣兩艘航空母艦長駐亞太一線，若是如此，這將是另一次大規模集結，而且更是恒常戰備狀態，與1996年3月的情勢已不一樣。

安裕